\chapter{Model Histogram Oriented Gradients with Random Forest}
\section{Giới thiệu model}
\subsection{Preprocessing}
\subsubsection{Grayscale}
Do raw data là những bức ảnh có màu, có kích thước là $32\times 32\times 3$. Để chuyển data thành mảng 2 chiều cho dễ xử lý, ta sử dụng grayscale. Với mỗi pixel, ta sử dụng công thức trên để convert một bức ảnh RGB thành Gray: 
\[Y' = 0.299 R + 0.587 G + 0.114 B\] 

\subsection{Feature descriptor}
Sử dụng HOG Descriptor (Histogram Oriented Gradients)
\subsubsection{Chuẩn hóa hình ảnh}
Do dataset có nhiều nhiễu, nên ta cần phải chuẩn hóa dữ liệu, cụ thể là sử dụng chuẩn hóa variance normalization.\\
Áp dụng công thức sau cho mỗi pixel của bức ảnh:

\[p = \frac{(p-\mu)}{\sigma }\]

\begin{itemize}
	\item $p$ là giá trị của pixel
	\item $\mu$ là mean của các giá trị pixel trong bức ảnh ($32 \times 32 = 1024$ giá trị)
	\item $\sigma$ là độ lệch chuẩn của các giá trị pixel trong bức ảnh
\end{itemize}
Ta tính tích chập:
\[G_x = I \times D_x\]
\[G_y = I \times D_y\]

\begin{itemize}
	\item Với $I$ là giá trị 1 pixel trong ảnh, $D_x$, $D_y$ là bộ lọc theo chiều $x, y$
\end{itemize}

Ta có công thức tính cường độ gradient và hướng của gradient:
\[ \left | G\right| = \sqrt{G^2_x + G^2_y}\]
\[\theta = arctan(G_x + G_y) \]

\subsubsection{Lấy vote cho mỗi cell}
Cell là tập hợp của các pixel, ta chia 1 image thành các cell có kích thước bằng nhau và không chồng lên nhau.\\

Với giá trị $\theta$ đã tính ở trên, giả sử ta chọn orientation là 9, với quy định là góc $\theta \in \left[0, 180\right]$, thì cung ban đầu sẽ được chia thành 9 cung nhỏ các giá trị $\left(0, 20, 40, 60, 80, 100, 120, 140, 160\right)$\\

Ta xây dựng một biểu đồ cột (histogram) tại mỗi cell. Bằng cách cho các pixel của cell đó vote cho mỗi cung nhỏ được hình thành như mô tả trên. Phép vote là có trọng số dựa vào cường độ gradient tại mỗi điểm pixel.\\

Giá trị của biểu đồ cột này được lưu lại trong 1 vector (histogram vector) có kích thước (orientation, 1). Với giả sử của chúng ta thì size của vector này là $(9, 1)$.

\subsubsection{Chuẩn hóa các block}
Ta chia tiếp các cell vừa tạo đươc ở trên vào các block. Các block có kích thước bằng nhau và có thể xếp chồng lên nhau.\\

Ta thực hiện phép chuẩn hóa cho các block này.\\

Giả sử block size là $(2 \times 2)$ nghĩa là 1 block có 4 cell. Mỗi cell ta lại có 1 histogram vector có kích thước (9,1). Ta nối 4 histogram vector này lại thành 1 vector có size là $(4*9, 1)$.\\

Có 4 chuẩn để chuẩn hóa vector này là L1, L1-sqrt, L2, L2-Hys. Chi tiết cách tính toán vui lòng tham khảo tài liệu [1].\\

Bước cuối cùng là nối các vector $(36,1)$ này lại thành 1 vector lớn, được gọi là HOG feature vector.

\subsection{Classifier model}
Ta sử dụng giải thuật Random forest để nhận diện bài toán.

\section{Experiment}
Do nhận xét từ tập dữ liệu nhiễu thường xuất hiện ở 2 biên trái phải bức ảnh nên ta thực hiện việc “cắt” ảnh từ kích thước 32x32 thành 28x28. Nhằm giảm số lượng feature phải tính toán, loại bỏ phần nào nhiễu.
\subsection{Tunning các parameter của bước feature extracting (HOG)}
\subsubsection{Tunning tham số orientations:}
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/Figure_3.png}
		\caption{Tunning tham số orientations}
	\end{center}
\end{figure}

Từ chart trên, ta sẽ ưu tiên chọn orientation là các giá trị chẵn như (6, 8, 10).

\subsubsection{Tunning tham số block size và cell size}
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/Figure_4.png}
		\caption{Tunning tham số block size và cell size}
	\end{center}
\end{figure}

Từ chart trên, ta sẽ chọn cell size là (4,4), block size là (4,4).

\subsubsection{Tunning giải thuật chuẩn hóa các block}
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/Figure_5.png}
		\caption{Tunning giải thuật chuẩn hóa các block}
	\end{center}
\end{figure}

Các chuẩn để chuẩn hóa block không ảnh hưởng nhiều đến độ chính xác. Ta chọn L2 để normlization cho block.

\subsection{Tunning các parameter của giải thuật Random forest}
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/Figure_1.png}
		\caption{Tunning giải thuật chuẩn hóa các block}
	\end{center}
\end{figure}
Từ chart trên, ta chọn max\_features là 30. Với số lượng cây $> 700$ thì thuật toán cũng đã gần hội tụ.

\section{Kết luận}
Mô hình sử dụng bộ feature descriptor là HOG và classifier là Random Forest.\\

Các tham số của HOG:
\begin{itemize}
	 \item{orientations:8}
	 \item{pixels\_per\_cell: $(4,4)$} \item{cells\_per\_block: (4,4)}
	 \item{block\_norm: L2}
\end{itemize}
Các tham số của random forest: 
\begin{itemize}
	\item n\_estimators: 1000
	\item n\_features: 30
	\item min\_leaf\_split: 1
\end{itemize}
Cấu hình máy sử dụng: core i3 - 6100, RAM 8GB.\\
Kết quả:
\begin{itemize}
	\item{
		Thời gian thực thi: 
		\begin{table}[!hbt]
			\centering
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{@{}ll@{}}
				\toprule
				\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
				{\color[HTML]{000000} \textbf{Giai đoạn}} & {\color[HTML]{000000} \textbf{Time}} \\ \midrule
				Feature Extraction                        & 10.27 min                            \\
				Training                                  & 6.13 min                             \\
				Testing                                   & 0.5 min                              \\ \midrule
				Total                                     & 16.45 min                            \\ \bottomrule
			\end{tabular}
			\caption{Kết quả của HOG và Random forest}
		\end{table}
	}
\item{Độ chính xác trên tập test: $82.33\%$}
\end{itemize}

\chapter{PCA và SVM}
\section{Giới thiệu về PCA}
Là kĩ thuật nhằm giảm số chiều dữ liệu bằng cách ánh xạ dữ liệu lên một hệ không gian khác. Trong hệ không gian đó có một số chiều mà dữ liệu có độ lệch chuẩn thấp, không giao động nhiều. Bằng cách loại bỏ những chiều dữ liệu này, giữ lại những chiều dữ liệu “quan trong”, có độ lệch chuẩn cao ta có thể làm giảm được số chiều dữ liệu mà không ảnh hưởng nhiều đến những tính chất của dữ liệu.

\section{Tuning parameter}
\subsection{Tuning parameter của PCA}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{image/pca_svm_1.png}
		\caption{Tunning parameter PCA}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Lưu ý: Biểu đồ trên được vẽ với thiết lập C=2 và gamma = 0.02, ở bộ phân loại SVM và có sử dụng whiten ở PCA.
\item Nhận xét: Model cho kết quả tốt nhất khi ta giữ lại 90\% các feature 
\end{itemize}


\subsection{Tuning parameter của SVM}
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/pca_svm_2.png}
		\caption{Tunning parameter SVM}
	\end{center}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Lưu ý: Biểu đồ trên được vẽ với thiết lập n\_components = 0.9 và có sử dụng whiten ở PCA.
\item Nhận xét: Model cho kết quả tốt nhất khi sử dụng parameter C = 3, lamda = 0.02 ở SVM.
\end{itemize}

\section{Tổng kết}
Nhận xét giữa 2 model HOG + Random Forest và PCA + SVM:
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[!hb]
	\centering

	\label{my-label}
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{}} & \cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{HOG + RF}}                            & {\color[HTML]{000000} \textbf{PCA + SVM}}                                                   \\ \midrule
		Thời gian chạy                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Training time: 14:23 mins\\ Testing time: 2:22 mins\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Training time: 12:29 mins\\ Testing time: 1:28 mins\end{tabular} \\ \midrule
		Độ chính xác                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Test set: 0.82 \\ Out-of-bag error: 0.81\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Test set: 0.8\\ Valid set: 0.82\end{tabular}                     \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{So sánh giữa HoG + RF và PCA + SVM}
\end{table}